\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{Jeria} Jeria Carvajal, Esther.\\
\emph{Fenómeno Facebook.}\\
Extraído el 01 de Mayo del 2011, de\\
http://www.bibliodigital.udec.cl/index.php?option=com\_content\
\&task=view\&id=113\&Itemid=9

\bibitem{Rodriguez} Rodríguez Morales, Germania (2008, Mayo).\\
\emph{Educación Superior en Latinoamérica y la Web2.0.}\\
Extraído el 24 de Abril del 2011, de\\
http://www.utpl.edu.ec/gcblog/wp-content/uploads/web2-y-educacion-superior.pdf

\bibitem{Gonzalez} González Mariño, Julio Cesar (2006, Enero).\\
\emph{B-Learning utilizando software libre, una alternativa viable en
Educación Superior.}\\
Universidad Autónoma de Tamaulipas, México.\\
Extraído el 24 de Abril del 2011, de\\
http://revistas.ucm.es/edu/11302496/articulos/RCED0606120121A.PDF

\bibitem{Bartolome} Bartolomé, Antonio (2004).\\
\emph{Blended Learning. Conceptos básicos.}\\
Píxel-Bit. Revista de Medios y Educación, 23, pp. 7-20.\\
Universidad de Barcelona, España.\\
Extraído el 24 de Abril del 2011, de\\
http://www.lmi.ub.es/personal/bartolome/articuloshtml/\\
04\_blended\_learning/documentacion/1\_bartolome.pdf

\bibitem{Santamaria} Santamaria, Fernando.\\
\emph{Algunos apuntes sobre insignias o badges en educación.}\\
Extraído el 24 de Abril del 2011, de\\
http://fernandosantamaria.com/blog/2011/12/\\
algunos-apuntes-sobre-insignias-o-badges-en-educacion/

\bibitem{Rojas} Rojas Velásquez, Freddy (2001, Junio).\\
\emph{Enfoques sobre el aprendizaje humano.}\\
Departamento de Ciencia y Tecnología del Comportamiento.\\
Universidad Simón Bolívar.\\
Extraído el 28 de Septiembre del 2013, de\\
http://ares.unimet.edu.ve/programacion/psfase3/modII/biblio/\\
Enfoques\_sobre\_el\_aprendizaje1.pdf

\bibitem{ABC} Definición ABC.\\
\emph{Definición de conductismo.}\\
Extraído el 30 de Septiembre del 2013, de\\
http://www.definicionabc.com/general/conductismo.php\#ixzz2gQeKv5i6

\bibitem{Glez} Glez Guadarrama, Gerardo.\\
\emph{Repertorios básicos.}\\
Extraído el 30 de Septiembre del 2013, de\\
http://glosarioconductual.blogspot.com/2013/06/repertorios-basicos.html

\bibitem{Venegas} Cuco de Venegas.\\
\emph{Gamificación y SocialCRM.}\\
Extraído el 02 de Octubre del 2013, de\\
http://scrm.waplus.net/?p=44

\bibitem{LasIndias} Indianopedia.\\
\emph{Cultura de la adhesión.}\\
Extraído el 02 de Abril del 2014, de\\
http://lasindias.com/indianopedia/cultura-de-la-adhesion

\bibitem{Santamaria2} Santamaria, Fernando.\\
\emph{Las redes sociales en el ámbito educativo.}\\
Extraído el 03 de Abril del 2014, de\\
http://www.slideshare.net/lernys/las-redes-sociales-en-el-mbito-educativo

\end{thebibliography}
